<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Christian Vahrenkamp</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Christian Vahrenkamp</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 May 2025 08:26:23 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pre- &amp; Post-Retrieving</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/3_pre_post_retrieving/</link>
      <pubDate>Sat, 03 May 2025 08:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/3_pre_post_retrieving/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Retrieval-Augmented Generation (RAG) kombiniert die Stärken großer Sprachmodelle (LLMs) mit externen Wissensquellen, um präzisere und aktuellere Antworten zu liefern. Während klassische LLMs ausschließlich auf ihren internen Parametern basieren, ermöglicht RAG das dynamische Einbinden dokumentierter Informationen - von News-Artikeln bis hin zu Fachpublikationen. Ein typischer RAG-Workflow besteht aus drei Schritten:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Indexierung: Aufbereitung und Vektorisierung von Dokumenten.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Retrieval: Auswahl relevanter Dokumentenschnipsel (Chunks) mittels Vektor-Ähnlichkeitssuche.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Generierung: Einspeisen von Query und Chunks in das LLM für die finale Antwortformulierung.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Doch gerade im Retrieval-Schritt verstecken sich knifflige Herausforderungen: Ungenaue Suchergebnisse, redundante oder irrelevante Informationen und eine Überfrachtung der Kontextlänge können die Qualität der Generierung beeinträchtigen. In der Forschungsübersicht von &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/pdf/2312.10997&#34;  class=&#34;external-link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gao et al. (2024)&lt;/a&gt; werden daher &lt;strong&gt;Pre-Retrieval-&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Post-Retrieval-Optimierungen&lt;/strong&gt; als Kernkomponenten des sogenannten &lt;em&gt;Advanced RAG&lt;/em&gt; identifiziert, um diese Schwachstellen zu adressieren&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Zeitsensitives Retrieving</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/4_time_aware_retriever/</link>
      <pubDate>Sat, 03 May 2025 08:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/4_time_aware_retriever/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introduciton&#34;&gt;&#xD;&#xA;  introduciton&#xD;&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#introduciton&#34;&gt;&#xD;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xD;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xD;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xD;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xD;&#xA;&lt;p&gt;test&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Retriever: Das Herz von Retrieval Augmented Generation</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2_basic_retriever_methods/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 15:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2_basic_retriever_methods/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Herz von Retrieval Augmented Generation ist der Retriever, welcher die relevantesten bzw. ähnlichsten Textpassage zu einer Anfrage finden soll. &lt;em&gt;Soll&lt;/em&gt; - ja richtig gehört, dass ist nicht immer der Fall. Retriever haben nicht nur Stärken, sondern auch Schwächen. Deswegen wurden im Laufe der Zeit verschiedene Retriever-Methoden entwickelt und davon haben sich zwei im Wesentlichen durchgesetzt: Vektor-Suche und Keyword-Suche. Diese beiden Verfahren können jetzt unterschiedlich miteinander kombiniert und unterschiedlich ausgeführt werden.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Eine sanfte Einführung in Retrieval Augmented Generation (RAG)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/1_rag_introduction/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 15:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/1_rag_introduction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Retrieval was…?&amp;rdquo; – Ja genau, Retrieval Augmented Generation. Zu Deutsch &amp;ldquo;Abruf‑erweiterte Generierung&amp;rdquo;, aber was steckt dahinter?&#xA;Die bekanntesten Chat-Oberflächen wie ChatGPT oder Claude nutzen große Sprachmodelle (LLMs), die auf enormen Datenmengen trainiert sind. Doch diese Modelle haben Grenzen:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sie können veraltetes oder unvollständiges Wissen enthalten.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sie tendieren zu Halluzinationen, wenn sie Fakten nicht verifizieren können.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Interne Unternehmensdaten sind für sie nicht zugänglich – und bleiben es oft aus Sicherheitsgründen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Retrieval Augmented Generation&lt;/strong&gt; löst diese Herausforderungen auf elegante Weise: Das Modell bezieht in Echtzeit relevante Informationen aus externen oder internen Quellen ein, um seine Antworten auf geprüfte Fakten zu stützen. Dabei fungiert RAG als dynamischer Wissensbrunnen, der sowohl frische Daten (zum Beispiel Quartalsberichte oder aktuelle Gesetzestexte) als auch firmenspezifisches Know-how (etwa interne Leitfäden oder Protokolle) nahtlos in den Antwortprozess integriert. So profitieren Unternehmen von deutlich präziseren, stets aktuellen Ergebnissen – bei gleichzeitiger Wahrung der Vertraulichkeit sensibler Informationen. Zudem macht RAG Wissen und Informationen jederzeit verfügbar, indem es relevante Inhalte direkt bereitstellt und so den Zugriff auf entscheidungsrelevantes Fachwissen erleichtert.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>My First Post</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 15:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/my-first-post/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introduction&#34;&gt;&#xD;&#xA;  Introduction&#xD;&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#introduction&#34;&gt;&#xD;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xD;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xD;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xD;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xD;&#xA;&lt;p&gt;This is &lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt; text, and this is &lt;em&gt;emphasized&lt;/em&gt; text.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Visit the &lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34;  class=&#34;external-link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; website!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#e6edf3;background-color:#0d1117;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;print(&lt;span style=&#34;color:#a5d6ff&#34;&gt;&amp;#34;Hello World!&amp;#34;&lt;/span&gt;)&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Retrieval-Augmented Generation (RAG)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/my-second-post/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 15:26:23 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/my-second-post/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;getting-started-with-rag-your-friendly-guide&#34;&gt;&#xD;&#xA;  Getting Started with RAG: Your Friendly Guide&#xD;&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#getting-started-with-rag-your-friendly-guide&#34;&gt;&#xD;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xD;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xD;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xD;&#xA;&lt;/h1&gt;&#xD;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hey there, curious AI explorer!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ever asked a chatbot a question only to get a completely made-up answer? So did I - until I discovered &lt;strong&gt;Retrieval-Augmented Generation (RAG)&lt;/strong&gt;. It’s like giving your AI a research assistant: it fetches real facts from a live document collection before coming up with a response. No more made-up stories!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
